\documentclass[a4paper, 11pt]{memoir}

% Nécessaire
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% Biblio
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{abbrvnat}
\usepackage{hypernat}
\bibpunct{\textcolor{blue}{[}}{\textcolor{blue}{]}}{\textcolor{blue}{;}}{a}{\textcolor{blue}{,}}{;}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{amsfonts,amssymb}

\usepackage[colorlinks=true, citecolor=blue, linkcolor=., urlcolor = blue]{hyperref}

% Marge
\usepackage{geometry}
\geometry{margin={3cm, 3cm}}
% \usepackage[inner=3cm,outer=2cm]{geometry}
% \usepackage[inner=100pt, textwidth=400pt]{geometry}

% Figures, graphiques
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
% \usepackage{caption}
\usepackage{wrapfig}
% \usepackage{graphics}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{adjustbox}

\usepackage[graphicx]{realboxes}
% Surlignage
\usepackage{alltt}

% Couleurs
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{soul}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}

% Indicatrice
\usepackage{dsfont}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{multirow}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{extarrows}

% Graphique
\usepackage{tikz}

\usepackage{enumitem}
% Thème, style
\usepackage{lettrine}
\usepackage{titlesec}
\renewcommand{\chapnumfont}{%     % define font for chapter number
  \usefont{T1}{pnc}{b}{n}%      % choose New Chancery, bold, normal shape
  \fontsize{100}{100}%          % font size 100pt, baselineskip 100pt
  \selectfont%                  % activate font
}
\colorlet{chapnumcol}{gray!75}  % color for chapter number

\titleformat{\chapter}[display]
{\filleft\bfseries}
{\filleft\chapnumfont\textcolor{chapnumcol}{\thechapter}}
{-24pt}
{\Huge}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{fancyhdr}
 \usepackage{pdflscape}
\pagestyle{plain}
\usepackage[colorlinks=true, citecolor=blue, linkcolor=., urlcolor = blue]{hyperref}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{pdfpages}

\begin{document}

\frontmatter

% \includepdf{garde_iae.pdf}
% Page de garde
% \hypersetup{pageanchor=false}
\input{titlepage}
% \hypersetup{pageanchor=true}

\begin{abstract}
Le manguier est un arbre fruitier qui a une floraison étalée dans le temps.
Cela produit des conditions favorables au développement des ravageurs, dont la cécidomyie des fleurs qui s'attaque aux inflorescences et fait donc beaucoup de dégâts sur la production.
Une expérimentation a été menée sur des vergers en 2017 pour tester différentes modalités de couverture du sol (car la cécidomyie se développe en partie dans le sol).
L'acquisition de données est cependant difficile, la cécidomyie étant un insecte volant ; les données disponibles quantifient donc le nombre de larves s'éjectant des inflorescences.
À partir de ces données et des connaissances présentes dans la littérature, un modèle décrivant la dynamique de population de cécidomyie des fleurs à différents stades (larves et adultes) en fonction de la dynamique de population d'inflorescences a été établi sous la forme d'équations.
Il prend en compte les différentes étapes du cycle de développement de la cécidomyie des fleurs : ponte des œufs, développement larvaire, enfouissement des larves dans le sol, phase de pupaison et émergence des adultes dans le verger.
Le modèle a été calibré avec un algorithme génétique multicritères (NSGA-II) et les solutions optimales ont été analysées.
Ce modèle a permis de recréer les dynamiques de larves capturées de manière convaincante.
Le modèle semble aussi indiquer que les cécidomyies sont soumises à un phénomène de saisonnalité, autre que l'absence de ressources ou un changement de température, qui met un terme à leur prolifération en fin de saison.
\end{abstract}

\include{thanks}


\tableofcontents

\mainmatter

% Chapitre 1
\include{introduction}

% Chapitre 2
\include{connaissance_biologie}

% Chapitre 3
\include{experimentation}

% Chapitre 4
\include{modele}

% Chapitre 5
\include{math}

% Chapitre 6
\include{resultats}

\include{discussion}

% Chapitre 7
\include{conclusion}

% Remerciements obligatoires
\include{ecoverger_cosaq}

\bibliography{biblio}

\appendix

% Graphiques verger 2
\include{graphiques_bloc2}

% Pupaison
% \include{pupaison}

% Débourrements
\include{debourrements}

% Pupaison chelou
\include{pupaison_calib}

% Durée attractivité
\include{duree_attra}

% Durée développement
\include{duree_dvpmt}

% Simu
\include{simulations}

\end{document}

