\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} 
\thispagestyle{empty}

Après six mois de stage, je me dois de remercier quelques personnes.
Et en premier lieu mes tuteurs, Isabelle et Fred.
Pour beaucoup de choses.
Notamment les nombreuses relectures du présent mémoire.
Plus généralement, merci pour ce stage qui fut très intéressant, autant d'un point de vue professionnel que personnel.
Si c'était à refaire, je le referais sans aucune hésitation.

Je souhaite aussi remercier Mohammed pour ton apport sur ce stage.
Tes conseils me furent utiles, et nos échanges profitables.
Alain, merci pour la sortie terrain, merci aussi pour toutes tes connaissances entomologiques qui me furent utiles à une meilleure compréhension du sujet.
Frédéric, merci pour tes connaissances agronomiques et entomologiques, ainsi que pour quelques de tes photos qui parsèment ce rapport.

À Montpellier, j'aimerais remercier l'équipe M2P2 pour leur accueil, pour ces trois mois qui se sont déroulés dans un climat très agréable.

À la Réunion, des remerciements s'imposent aussi.
Merci Sylvie, pour ta gentillesse d'abord, puis ensuite pour avoir rendu toutes ces formalités administratives, d'ordinaires si compliquées, si faciles.
Merci André pour ton accueil et ton indéfectible disponibilité.
Merci Antoine pour tes scripts fonctionnels.
Merci Gwenvael pour m'avoir tenu la branche.

Difficile de ne pas mentionner ici toutes les personnes que j'ai pu côtoyer à la Réunion, qu'elles furent stagiaires, doctorants ou dans une autre catégorie. 
Merci Coco, Gwen, Maël et les autres.
Pour cette bonne ambiance qui régna partout : à la station, dans les cases, en rando ou ailleurs.
Pour ces instants \emph{chill} qui surgirent n'importe quand, lors d'une pause au travail, lors d'une journée à la plage, entre la \emph{pera e il formaggio}, entre les lasagnes et le gâteau.
Le séjour lété bon !

Merci Robin, pour tes quelques relectures, et aussi pour ces discussions autour d'une bière qui ont pu provoquer quelques conseils et commentaires pertinents.

Enfin, j'aimerais remercier aussi l'ensemble des professeurs de l'IMAG pour leurs enseignements, de la L1 au M2, qui furent bien souvent intéressants.
